<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<!-- !DOCTYPE book PUBLIC "-//Norman Walsh//DTD DocBk XML V3.1.7//EN" "docbookx.dtd" -->

<chapter>
  <title>Introducción</title>

  <para>
  De acuerdo a la literatura, <quote>todo buen trabajo de software comienza a
  partir de las necesidades personales del programador</quote>, así que vamos
  a comenzar con una declaración de los supuestos con los que vamos a trabajar
  en esta misma línea:

  <itemizedlist>

  <listitem>
  <para>Tenemos un problema a resolver,</para>
  </listitem>

  <listitem>
  <para>Tenemos el convencimiento de poder resolver el problema mediante
  herramientas de Software Libre,</para>
  </listitem>

  <listitem>
  <para>
  Vamos a liberar nuestra solución a nuestro problema, pensando que puede
  servir a otros y pensando que eventualmente podemos recibir colaboraciones
  de otros.
  </para>
  </listitem>
  </itemizedlist>

  Para efectos de este documento, el problema que nos interesa resolver será
  crear una aplicación sencilla que permita dividir archivos de gran tamaño
  en trozos para copiar mediante algun medio entre dos computadores.
  </para>

  <para>
  Mi problema original surgió debido a que uso un equipo para bajar archivos
  grandes desde Internet, y me interesa copiar los archivos a otro PC que no
  tiene conexión. Generalmente son archivos ISO de distribuciones de Linux,
  pero también pueden ser archivos MP3 de gran tamaño, etc. Tengo pendrives
  USB de 128 y 256 megabytes para transportar archivos, pero un archivo ISO
  tiene sobre 700 megabytes y aunque podría grabarlo en un CD-RW, hacerlo 
  es muy lento.
  </para>

  <para>
  En la actualidad existen programas que realizan esto mismo, como el programa
  <filename>split</filename> que funciona en la linea de comandos, pero me
  interesa crear una aplicación de escritorio que me permita hacer esto
  mismo de una manera intuitiva y que me permitiera validar de alguna manera
  sencilla que al cortar el archivo en trozos y volverlo a unir se obtenga
  el mismo archivo original (sin corrupción de los datos).
  </para>

  <para>
  Entre las alternativas para construir el software en mi sistema operativo
  consideré los siguientes lenguajes de programación: C, Perl, Python, C# y Java.
  </para>

  <para>
  Descarté el lenguaje C desde el principio porque llevo demasiado tiempo sin
  programar en C y recientemente tuve que ayudar a un par de familiares que
  estudian informática con sus tareas y no iba a avanzar rápido si ni siquiera
  podía recordar bien la notación para hacer una lista enlazada. Quizás vale
  la pena reconsiderar volver a programar en C si el rendimiento con cualquier
  otra alternativa es muy malo, pero quizás sólo alguna sección crítica.
  </para>

  <para>
  Descarté programar en Perl porque no lo uso hace mucho tiempo y su sintaxis
  es desagradable. Cuesta demasiado seguir un programa después de una semana
  de haberlo escrito. Fin del asunto.
  </para>

  <para>
  Descarté C# por falta de conocimientos, aunque se ve muy interesante y
  cercano a Java, pero cuando comencé a desarrollar la aplicación, el Runtime
  de Mono (la implementación de C# para Linux) no venía en la instalación por
  omisión de Ubutu (en el paquete <filename>ubuntu-desktop</filename>),
  así que me parecía un poco
  pretencioso que alguien bajase varios megas de paquetes de dependencias para
  un programa de sólo cien kilobytes o menos.
  </para>

  <para>
  Finalmente, descarté Java porque para desarrollar una aplicación con look
  nativo en el escritorio Ubuntu requería algo mejor que Swing y AWT. La
  alternativa era usar bibliotecas Java para GTK+, pero no estaban muy maduras
  cuando partí. Y se repetía el problema de usar varios megas de dependencias
  para una aplicación muy pequeña. Y ni siquiera sabía si el GNU Classpath iba
  a soportar mi aplicación, así que si quería usar una maquina Java que fuera
  libre, tenía mis dudas.
  </para>

  <para>
  Para mí, Python me ofrecía un lenguaje robusto y orientado a objetos,
  sintaxis clara para poder mantener el código, viene en la instalación base
  del escritorio (de hecho, las herramientas de escritorio para la administración
  están escritas en Python y GTK+) así que me dispuse a refrescar mis escuetos
  conocimientos de Python.
  </para>

  <para>
  Alguna vez hice un script que permitía recuperar una página web del diario
  La Tercera y generar feeds RSS cuando el diario todavía no lo hacía, e hice
  una aplicación similar para notificar cuando me había llegado correo nuevo
  usando la interfaz web de una versión vieja de Microsoft Outlook. Pero no
  había hecho algo así como una aplicación de escritorio.
  </para>

  <para>
  <inlinemediaobject>
    <imageobject><imagedata fileref="imagen.gif" format="GIF" /></imageobject>
    <!-- textobject><phrase>glosa de la imagen</phrase></textobject -->
  </inlinemediaobject>
  </para>

</chapter>

