<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" ?>
<!-- $Id$ -->

<chapter>
  <title>Desarrollo con Python y Glade</title>

  <sect1>
  <title>Introducción</title>

  <para>
  Hasta ahora, la combinación que me parece más atractiva para desarrollar
  aplicaciones de escritorio en Linux es la del lenguaje Python con Glade
  (como biblioteca y utilidad para crear la interfaz de usuario).
  </para>

  <para>
  En Python tenemos un lenguaje de programación maduro, con características
  de orientación a objetos pero liviano en sintaxis y que deja una buena
  cantidad de opciones a los desarrolladores responsables. De hecho, Sean
  Kelly, en un destacado videocast sobre desarrollo de aplicaciones Web habla
  de la excesiva mistificación de la encapsulación en el mundo de la orientación
  a objetos. El se refiere a los desarrolladores Python como "consenting adults"
  ("adultos con consentimiento") porque si se necesita, se puede romper la
  encapsulación con consentimiento y "tocar las partes privadas" :-)
  </para>

  <para>
  El desarrollo de una aplicación con Python y Glade es bastante sencillo:
  Primero se crean una o más clases en Python con los métodos que resuelven
  la lógica del problema que nos interesa resolver. Idealmente, deberíamos
  dejar solo un esqueleto de los métodos para tener una idea de como vamos a
  abordar el problema, para luego crear pruebas unitarias y recién ahí comenzar
  a implementar la lógica de cada método de forma de pasar sin problemas las
  pruebas unitarias.
  </para>

  <para>
  Luego, se crea una o más clases que representan la interfaz de usuario de
  la aplicación. Esta clase de interfaz de usuario utiliza un archivo XML 
  que contiene la definición de la interfaz de usuario: ventanas, barras de menú,
  botones, íconos, etc. Esta clase tiene métodos que están conectados con los eventos 
  que ocurren en la interfaz de usuario, y ejecutan cierta lógica que programamos
  en las clases que conocen la lógica de nuestro problema. 
  </para>
  </sect1>


</chapter>

